%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №0
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Введение}
\begin{frame}
	\frametitle{Введение}
	\begin{description}
		\item[Цель.]{Автоматизация процесса стохастизации модели с помощью системы компьютерной
    алгебры.}
		\item[Задачи.] {Создать модуль для системы компьютерной алгебры Axiom и программный комплекс для численного эксперимента.
		 Проиллюстрировать работу на системе популяционной динамики типа <<хищник-жертва>>}
		\item[Методы.]{Система компьютерной алгебры Axiom, языки FORTRAN и Julia. Численные методы Рунге--Кутты для решения стохастических дифференциальных уравнений.}
		
	\end{description}
\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №1
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\section{Метод стохастизации одношаговых процессов}
\begin{frame}
	\frametitle{Метод стохастизации одношаговых процессов}
		
	\begin{figure}[H]
    % \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{metod}
    %/\caption{Диаграмма переходов одношагового процесса}
    \label{fig:1.12}
    % \end{center}
  \end{figure}
%Под одношаговыми процессами мы будем понимать марковские процессы с непрерывным временем, принимающие значения в области целых чисел, матрица перехода которых допускает только переходы между соседними участками. Также эти процессы известны под названиями процессов рождения--гибели.
%Одношаговые процессы подчиняются следующим условиям:
%\begin{enumerate}
%\item  $P(i,t \rightarrow  i+1, t+\Delta t ) = k^{+} \Delta t + o (\Delta t)$, $i \in \setZ_{{}\geqslant 0}$
%\item  $P(i,t \rightarrow  i-1, t+\Delta t ) = k^{-} \Delta t + o (\Delta t)$, $i \in \setZ_{+}$
%\item  $P(i,t \rightarrow  i \pm n, t+\Delta t ) = o (\Delta t)$, $n \in \setN$,  $n>1$
%\item $P(i,t \rightarrow  i, t+\Delta t ) = 1 - (k^{+} +  k^{-}) \Delta t + o (\Delta t)$ 
%\item Состояние $i = 0$ есть поглощающая граница.
%\end{enumerate}

%Где $k^{+}$ и $k^{+}$ --- интенсивности переходов.

\end{frame}

% ИДЕЯ МЕТОДА
% Идея метода состоит в следующем. На основании схем взаимодействия мы строим основное кинетическое уравнение, раскладываем его в ряд, оставляя только члены до второй производной включительно. Получившееся уравнение будет уравнением Фоккера--Планка. Для получения более привычного вида модели записываем соответствующее ему уравнение Ланжевена. На самом деле, как мы увидим, из схем взаимодействия мы сразу получаем коэффициенты уравнения Фоккера--Планка (и, соответственно, уравнения Ланжевена), поэтому при практическом применении метода строить основное кинетическое уравнение нет необходимости.


\section{Обоснование выбора системы компьютерной алгебры}
\begin{frame}
	\frametitle{Обоснование выбора системы компьютерной алгебры}
	
		
%\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|}
\hline
Критерий & Axiom & Maxima \\
\hline
Поддерживаемые ОС & Linux и UNIX, Windows (частично) & Windows, Linux и UNIX, Mac OS \\
\hline
Типизация языка & строго типизирован & не типизирован \\
\hline
Развитие и поддержка & активно (FriCAS и OpenAxiom) & активно \\
\hline
Наличие документации & есть & есть \\
\hline
Средства построение графиков & вешние и внутренние & внешние \\
\hline



\end{tabular}
%\end{center}
%\end{table} 




%Изменение состояния будет задаваться оператором $r_j^{i \alpha} = m_j^{i \alpha} -n_j^{i \alpha}$.

%Взаимодействие элементов системы будем описывать с помощью схем взаимодействия, подобным схемам химической кинетики~\cite{lit_sdu_30}:
%здесь греческие индексы задают количество взаимодействий, а латинские~---размерность системы. 

\end{frame}




\section{Описание реализации в системе компьютерной алгебры Axiom}
\begin{frame}
	\frametitle{Описание реализации в системе компьютерной алгебры Axiom}
Метод организован в виде модуля для системы компьютерной алгебры FriCAS. 

\begin{block}{Функция для вызова метода}	
\textbf{osp(Matrix(Integer), Matrix(Integer), Vector, Vector, Vector)}, \\
где первый аргумент --- матрица $n^{i}_{j}$ состояний до взаимодействия, \\ 
второй аргумент --- матрица $m^{i}_{j}$ после взаимодействия, \\
третий аргумент --- вектор $k^{+}_{\alpha}$, \\
четвертый аргумент --- вектор $k^{-}_{\alpha}$, \\ 
пятый аргумент --- вектор состояний $x^{i}$.
\end{block}

\begin{block}{Вывод промежуточных вычислений}
	SHOWCALC := true
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Описание реализации в системе компьютерной алгебры Axiom}
	
Функции для упрощения вычислений
\begin{block}{Функция calcProd}
calcProd : (Matrix(Integer), Vector, Integer, Integer) -> Void \\
calcProd (n, x, a, i) ==  \\
        nai:Integer := n(a,i) \\
        if nai = 0 then 1 else reduce(*,[x(i) - j for j in 0..(nai-1)])

\end{block}


\begin{block}{Функция Bi}
Bi (rv, sp, sm, i) == rv(i) * (transpose rv(i)) * (sp(i) + sm(i))

\end{block}



\end{frame}





\section{Схема программного комплекса }
\begin{frame}
	\frametitle{Схема программного комплекса для проведения численного эксперимента}
	 
	\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_3}
				%\caption{Результат работы модуля в графической оболочке \TeX{}macs}
				\label{fig:1.9}
				\end{center}
	\end{figure}

\end{frame}



%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №2
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~





%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №3
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №4
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Пример работы программного комплекса}
\begin{frame}
\frametitle{Пример работы программного комплекса для системы <<хищник-жертва>>}
\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=0.6\linewidth]{matrix}
				\caption{Результат работы модуля в графической оболочке \TeX{}macs}
				\label{fig:1.11}
				\end{center}
			\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Пример работы программного комплекса для системы <<хищник-жертва>>}
	\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_1_1}
				\caption{Фазовый портрет для стохастической модели <<хищник-жертва>> }
				\label{fig:1.1}
				\end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки
		
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_1_1d}
				\caption{Фазовый портрет для системы <<хищник-жертва>>}
				\label{fig:1.2}
				\end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
	\end{columns}	
\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №10
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{frame}
	\frametitle{Пример работы программного комплекса для системы <<хищник-жертва>>}
	\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_1_2}
				\caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>> --- смерть жертв}
				\label{fig:1.3}
				\end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки
		
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_1_2d}
				\caption{Детерминированная модель <<хищник-жертва>>}
				\label{fig:1.4}
				\end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
	\end{columns}	
\end{frame}

%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №11
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
	\frametitle{Пример работы программного комплекса для системы <<хищник-жертва>>}
	\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_2_1}
				\caption{Фазовый портрет для стохастической модели <<хищник-жертва>> }
				\label{fig:1.5}
				\end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки
		
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_2_1d}
				\caption{Фазовый портрет для системы <<хищник-жертва>>}
				\label{fig:1.6}
				\end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
	\end{columns}	
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Пример работы программного комплекса для системы <<хищник-жертва>>}
	
	\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_2_2}
				\caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>> --- смерть хищников}
				\label{fig:1.7}
				\end{center}
			\end{figure}	
			
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки

			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{img_2_2d}
				\caption{Детерминированная модель <<хищник-жертва>>}
				\label{fig:1.8}
				\end{center} 
			\end{figure}
			
		\end{column}
	\end{columns}	
\end{frame}

\section{Результаты}
\begin{frame}
	\frametitle{Результаты}
	\begin{itemize}
		\item{Создан модуль для системы компьютерной алгебры FriCAS, реализующий аналитические расчеты}
		\item {Реализован программный комплекс на языках Python, FORTRAN и Julia для проведения численного эксперимента.}
		\item {Проиллюстрировано применение на системе популяционной динамики типа <<хищник--жертва>>.}
	\end{itemize}
\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~---------------------------------
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\section{Литература}
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Литература}
 %       \begin{thebibliography}{10} 
                %\beamertemplatebookbibitems 

  %              \beamertemplatearticlebibitems 
%\bibitem[vol]{vol}
 %               Вольтерра В.
  %              \newblock{\em Математическая теория борьбы за существование. М.: Наука, 1976.}
                        
%\bibitem[kol]{kol}
 %               Колмогоров А. Н.
  %              \newblock{\em Качественное изучение математических моделей популяций // Проблемы кибернетики, вып. 25. - М.: Наука, 1972, с. 101 - 106.}
%\bibitem[Базыкин А. Д.]{bas}
 %               Базыкин А. Д.
  %              \newblock{\em Нелинейная динамика взаимодействующих популяций. – Москва-Ижевск: Институт компьютерных исследований, 2003.}
                        
%\bibitem[gr]{gr}
 %               Гардинер К. В. 
  %              \newblock{\em Стохастические методы в естественных науках. – М.: Мир, 1986.}

%\bibitem[gar]{gar}
 %               Калинкин А. В., Демидов С. А., Стрыгина Л. А.
  %              \newblock{\em Ветвящийся процесс со схемой взаимодействий частиц вида <<хищник-жертва>> – Обозрение прикладной и промышленной математики, 6(1), 1999.}
                
%\bibitem[ga]{ga}
 %               Лукшин А. В., Смирнов С. Н.
  %              \newblock{\em Численные методы решения стохастических дифференциальных уравнений – Математическое моделирование, 2(11), 1990.}
   %     \end{thebibliography}
%\end{frame}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
